\input{preambule_article}

\begin{document}
    % \input{title.tex}

    Измерим параметры магнитных шариков: $m_1 = 820$ г, $m_2 = 815$ г, $d = 5,9$ мм.\\
    Величину магнитного момента двух одинаковых шариков можно расчитать, зная их массу и определив
    максимальное расстояние $r_{max}$, на котором они удерживают друг друга.

    \begin{equation*}
        P_m = \sqrt{\frac{4 \pi mg r_{max}^4}{6 \mu_0}}
    \end{equation*}

    Перепишем выражение с учетом $\mu_0 = 4 \pi \cdot 10^{-7}$

    \begin{equation*}
        P_m = \sqrt{\frac{mg r_{max}^4}{6 \cdot 10^{-7}}} = 10^3 \cdot \sqrt{\frac{5 mg r_{max}^4}{3}}
    \end{equation*}

    В процессе эксперемента получено $r_{max} = 23$ мм.

    \begin{center}
        \fbox{$P_m = \text{А} \cdot \text{м}^2$}
    \end{center}

    Горизонтальную составляющую магнитного поля Земли можно найти, используя период крутильных колебаний.

    \begin{equation*}
        T = 2 \pi \sqrt{\frac{J_n}{P_{mn} B_{||}}}
    \end{equation*}
    где $J_n$ -- момент инерции стрелки из $n$ шариков, $P_{mn} = P_m \cdot n$ -- магнитный момент стрелки.
    Момент инерции стрелки приближенно можно считать
    \begin{equation*}
        J_n \approx \frac{1}{3} n^3 m R^2
    \end{equation*} 
    тогда
    \begin{equation*}
        T = 2 \pi \sqrt{\frac{m R^2}{3 P_m B_{||}}} n
    \end{equation*}

    Снимем зависимость и построим график $T(n)$, тогда угловой коэффициент наклона будет равен $k = 2 \pi \sqrt{\frac{m R^2}{3 P_m B_{||}}}$.
    От сюда найдем горизонтальную составляющую магнитного поля Земли: $B_{||} = \frac{m R^2}{3 P_m k^2}$.

    % график и таблица

    \begin{center}
        \fbox{$B_{||} = $ мкТл}
    \end{center}

    Измерить вертикальную составляющую магнитного поля Земли можно с помощью той же установки, используя уравнение моментов.

    \begin{equation*}
        m g r_{\text{гр}} = n P_m B_{\perp}
    \end{equation*}

    \begin{center}
        \fbox{$B_{\perp} = $ мкТл}
    \end{center}

    Найдем польный модуль магнитного поля Земли на текущей широте.

    \begin{equation*}
        B_0 = \sqrt{B_{||}^2 + B_{\perp}^2} = ~ \text{мкТл}
    \end{equation*}

    Исследуем индукцию соленоида. Параметры шайбы: $d = 9$ мм, $h = 4$ мм.

    \begin{table}[h!]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                $n$      & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7   & 8   \\ \hline
                $B$, мТл & 232 & 314 & 349 & 355 & 362 & 363 & 364 & 369 \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{table}
\end{document}