\input{./include/preambule.tex}

\begin{document}
    \input{./include/title.tex}

    \section*{Цель работы}

    Снять и исследовать спектры излучения различных источников, характеризовать различные пики в спектрах радиоактивных веществ.

    \section*{Теоретическая чать}

    Основная задача спектрометрических измерений заключается в определении энергии, интенсивности дискретных гамма-линий от различных гамма-источников и их идентификации.
	
	Основными процессами взаимодействия гамма-излучения с веществом являются фотоэффект, эффект Комптона и образование электрон-позитронных пар. Каждый из этих процессов вносит свой вклад в образование наблюдаемого спектра. Образующиеся при этих процессах электроны испытывают большое количество неупругих соударений с молекулами и атомами среды. Неупругие соударения могут сопровождаться как ионизацией, так и возбуждением молекул или атомов среды. В промежуточных же стадиях (при переходах возбужденных молекул или атомов в основное состояние, при рекомбинации электрических зарядов и т.п.) в веществе возникают кванты света различных длин волн, присущих данному веществу.
	
	При \textbf{фотоэффекте} кинетическая энергия электрона $ T_e = E_{\gamma} - I_i $, где $ I_i $ --- энергия ионизации $ i $-той оболочки атома. Фотоэффект особенно существенен для тяжелых веществ, где он идет с заметной вероятностью даже при высоких энергиях гамма-квантов. В легких веществах фотоэффект становится заметен лишь при относительно небольших энергиях гамма-квантов. Наряду с фотоэффектом, при котором вся энергия гамма-кванта передается атомному электрону, взаимодействие гамма-излучения со средой может приводить к его рассеянию, т.е. отклонению от первоначального направления распространения на некоторый угол.
	
	При \textbf{эффекте Компотна} происходит упругое рассеяние фотона на свободном электроне, сопровождающееся изменением длины волны фотона (реально этот процесс происходит на слабо связанных с атомом внешних электронах). Максимальная энергия образующихся комптоновских электронов соответствует рассеянию гамма-квантов на $ 2\pi $ и равна
	
	\begin{equation}\label{E_compton}
	E_{с \_ max} = \dfrac{\hbar \omega}{1 + \dfrac{m_ec^2}{2\hbar\omega}}
	\end{equation}
	
	При достаточно высокой энергии гамма-кванта наряду с фотоэффектом и эффектом Комптона может происходить третий вид взаимодействия гамма-квантов с веществом – \textbf{образование электрон-позитронных пар}. При этом если процесс образования пары идет в кулоновском поле ядра или протона, то энергия образующегося ядра отдачи оказывается весьма малой, так что пороговая энергия гамма-кванта, необходимая для образования пары, практически совпадает с удвоенной энергией покоя электрона $ Е_0 = 2m_ec^2 =1,022  $МэВ.
	
	Появившийся в результате процесса образования пар электрон теряет свою энергию на ионизацию среды. Таким образом, вся энергия электрона остается в детекторе. Позитрон будет двигаться до тех пор, пока практически не остановится, а затем аннигилирует с электроном среды, в результате чего появятся два гамма-кванта. Т.е., кинетическая энергия позитрона также останется в детекторе. Далее возможны три варианта развития событий:
	
	а) оба родившихся гамма-кванта не вылетают из детектора, и тогда вся энергия первичного гамма-кванта останется в детекторе, а в спектре появится пик с $ E = E_\gamma $;
	
	б) один из родившихся гамма-квантов покидает детектор, и в спектре появляется пик, соответствующий энергии $  Е = Е_\gamma - E0 $, где $ Е_0 = m_ec^2 = $ 511 кэВ;
	
	в) оба родившихся гамма-кванта покидают детектор, и в спектре появля- ется пик, соответствующий энергии $  Е = Е_\gamma - 2E0 $, где $ 2Е_0 = 2m_ec^2 = $ 1022 кэВ;
	
	Таким образом, любой спектр, получаемый с помощью гамма-спектрометра, описывается несколькими компонентами, каждая из которых связана с определенным физическим процессом. Как описано выше, основными физическими процессами взаимодействия гамма-квантов с веществом являются фотоэффект, эффект Комптона и образование электрон-позитронных пар, и каждый из них вносит свой вклад в образование спектра. Помимо этих процессов, добавляются экспонента, связанная с наличием фона, пик характеристического излучения, возникающий при взаимодействии гамма-квантов с окружающим веществом, а также пик обратного рассеяния, образующийся при энергии квантов $ Е_\gamma \gg mc^22/2 $ в результате рассеяния гамма-квантов на большие углы на материалах конструктивных элементов детектора и защиты. Положение пика обратного рассеяния определяется по формуле ($ E $ --- энергия фотопика):
	
	\begin{equation}\label{Eobr}
		E_{обр} = \dfrac{E}{1 + \dfrac{2E}{mc^2}}
	\end{equation}

%	\section{Экспериментальная установка}
%	
	Энергетическим разрешением спектрометра называется величина
	
	\begin{equation}\label{Ri = dE/E}
	R_i = \dfrac{\Delta E_i}{E_i}
	\end{equation}
	
	т.е. отношение ширины пика полного поглощения (измеренной на полувысоте) к регистрируемой энергии пика поглощения. Это значение $ E_i \propto \overline{n_i} $ --- числу частиц на выходе ФЭУ. При этом  $ \Delta E_i \propto \overline{\Delta n_i} = \sqrt{\overline{n_i}} $ --- ширина пика пропорциональна среднеквадратичной флуктуации, которая равна корню из числа частиц. Таким образом, наша формула \eqref{Ri = dE/E} примет вид
	
	\begin{equation}\label{Ri = c/E}
	R_i = \dfrac{\mathrm{const}}{\sqrt{E_i}}
	\end{equation}

    \section*{Обработка эксперементальных данных}

    % значению канала соответсвует значение энергии гамма-кванта
    % нам известны значения энергий фотопиков для 3х изотопов
    % эксперементально мы можем узнать номера каналов фотопиков для этих изотопов
    % поскольку зависимость линейная, мы можем построить линейный график и однозначно определять энергию по значению канала

    % линейные коэффициенты kx + b:
    % k = 0.7469766723171799 +- 0.005710818813457874
    % b = -53.23185435309176 +- 7.109247697642382

    Определим энергии края комптоновского поглощения для Co, Cs и Na, и сравним с теоретическими значениями.

    \input{tables/Kompton.tex}

    определим энергии пиков обратного рассеяния и сравним их с теоретическими.

    \input{tables/back_f.tex}

\end{document}